# 1
> $\mathbb{R}^n$ är ett fullständigt rum

Relevanta definitioner:
> **Kontraktion**
> $g$ är en kontraktion $\iff$ $||g(x) - g(y)|| \leq L_g||x-y||$

> **Banachs Fixxpunktssats**
> Antag att $g : A \to A$ är en kontraktionsavbildning på den slutna mängden $A \in \mathbb{R}^n$, dvs
>
> $||g(x) - g(y)|| \leq L_g||x-y||\quad \forall x,y \in A,\quad L_g < 1$
>
> Då har g en unik fixpunkt i A, det vill säga
>
> $\exists! \bar{x} \in A : \bar{x} = g(\bar{x})$
>
> Fixpunkten fås som gränsvärde av fixpunktsiterationen $x_{j+1} = g(x_j)$ med $x_0 \in A$

> **Cauchy följd**
> $(x_k)^\infty_{k=0}$ är en cauchy-följd
> $\implies (x_k)^\infty_{k=0}$ konverget
> $\iff \exists! \bar{x} : \bar{x} \in X$ där $(\bar{x} = g(\bar{x}))$
> $x_{k+1} = g(x_k)$

> **Fullständigt rum**
> TODO


För $\mathbb{R}^n$ blir således frågan ekvivalent med att bevisa att banach fixbunktsats stämmer för $\mathbb{R}^{n}$:
≈ För varje punkt $\bar{x}$ i $\mathbb{R}^n$ existerar en och endast en $\bar{x}$ där någon kontraktion $g \in \mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}^{n}$ har $\bar{x}$ som en fixpunkt, (att den mappar till sig själv)

**Bevis:**

> RE:
> $x_{j+1} = g(x_j)$

Vi vill visa att:
$||g(x)-g(y)|| \leq L_g||x - y||$ 
$||g(x_j)-g(x_k)|| \leq L_g||x_j - x_k||$ (där $j>k$)
$||x_{j+1}-x_{k+1}|| \leq L_g||x_{j} - x_{k}||$ (där $j>k$)

Först, skriv genom triangelolikheten
$||x_{j+1}-x_{k+1}|| \leq L_g\sum_{i=k+1}^{j}||x_1-x_0||$

Om vi analyserar varje del av summan
$||x_{i+1}-x_{i+0}|| \leq L_g||x_{i+0} - x_{i-1}||$
$||x_{i+0}-x_{i-1}|| \leq L_g||x_{i-1} - x_{i-2}||$
$||x_{i-1}-x_{i-2}|| \leq L_g||x_{i-2} - x_{i-3}||$
$||x_{i-2}-x_{i-3}|| \leq L_g||x_{i-3} - x_{i-4}||$
$...$
$||x_{2}-x_{1}|| \leq L_g||x_{1} - x_{0}||$

Genom att komberina höger och vänster led får vi
$||x_{i+1}-x_{i}|| = L_g^i||x_{1} - x_{0}||$

Sätt tillbaka detta förenklade uttryck i summan
$||x_{j+1}-x_{k+1}|| \leq L_g\sum_{i=k+1}^{j}L_g^i||x_{1} - x_{0}||$

Summan av en geometrisk serie kan skrivas om
$||x_{j+1}-x_{k+1}|| \leq \frac{L_g(L_g^j-L_g^k)}{L_g-1}||x_0-x_1||$
$||x_{j+1}-x_{k+1}|| \leq \frac{(L_g^{j+1}-L_g^{k+1})}{L_g-1}||x_0-x_1||$
$||x_{j+1}-x_{k+1}|| \leq \frac{L_g^{k+1}(1-L_g^{j-k})}{1-L_g}||x_0-x_1||$

$||x_{j}-x_{k}|| \leq \frac{L_g^{k}(1-L_g^{j-k-1})}{1-L_g}||x_0-x_1||$

Då $L$ är mellan 0 och 1 går faktorn före $||x_1-x_0||$ tydligt mot oändligheten, vi kan altid hitta j/k som uppfyller att g är en kontraktion kriteriet.






# 2 Leibniz regel
> I flervariabelanalys definieras produktregeln som
$\large \frac{\partial h}{\partial x_i}
= \frac{\partial}{\partial x_i}(f \cdot g)
= \frac{\partial f}{\partial x_i} \cdot g + f \cdot \frac{\partial g}{\partial x_i}$
$\large \frac{\partial h}{\partial x_i}
= \frac{\partial}{\partial x_i}(f(x) \cdot g(x))
= \frac{\partial f}{\partial x_i} \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{\partial g}{\partial x_i}$
> Där $x \in \mathbb{R}^n$ och $f, g \in \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$

**Bevis**

> RE: Definitionen av Derivatan
$\large \frac{\partial h}{\partial x_i} = \lim_{h \to 0} \frac{f(\bar{x}+h) - f(\bar{x})}{h}$
$\large \iff \lim_{h \to 0} \frac{f(\bar{x}+h) - f(\bar{x}) - f'(\bar{x})}{h} = 0$

$\large \frac{\partial h}{\partial x_i} = \frac{\partial}{\partial x_i}(f(x) \cdot g(x))$

$\large= \lim_{h \to 0} \frac{[f(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) \cdot g(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n)] - [f(x_1, ..., x_i, ..., x_n) \cdot g(x_1, ..., x_i, ..., x_n)]}{h}
$

$\large= \lim_{h \to 0} \frac{f(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - f(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h} \cdot g(x_1, ..., x_i, ..., x_n) + f(x_1, ..., x_i, ..., x_n) \cdot \frac{g(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - g(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h}$

När $h$ går mot 0 går:
$f(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n)$ mot $f(x_1, ..., x_i, ..., x_n)$ och
$g(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n)$ mot $g(x_1, ..., x_i, ..., x_n)$

Om man stoppar in dessa får man:

$$
\frac{\partial h}{\partial x_i} = \left[ \lim_{h \to 0} \frac{f(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - f(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h} \right] \cdot g(x_1, ..., x_i, ..., x_n) + f(x_1, ..., x_i, ..., x_n) \cdot \left[ \lim_{h \to 0} \frac{g(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - g(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h} \right]
$$

Nu är vilket är bekant från gränsvärdes definitionerna för egenstående derivator.

$
\frac{\partial h}{\partial x_i} = \frac{\partial f}{\partial x_i} \cdot g + f \cdot \frac{\partial g}{\partial x_i}
$





# 3 Taylors sats
> Antag $f : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ har kontinuerliga partiella derivator av ordning 3 i en omgivning av punkten $\bar{x}$. Då gäller Taylors formel för alla $x$ i denna omgivning, dvs:
>
> $f(x) = f(\bar{x}) + f'(\bar{x})h + \frac{1}{2}h^Tf''(\bar{x})h+E_2[f, \bar{x}](x)$ där $h=x-\bar{x}$
>
> Där resttermen uppfyller olikheten $|E[f,\bar{x}](x) \le K||h||^3$ med $K = c_n max|f^{'''}_{ijk}(\epsilon)|$ där maximum tas med avseende på $i, j, k$ och med avseende på alla $i$ den nämnda omgivningen.
>
> Polynomet
> $P_2[f,\bar{x}](x) = f(\bar{x}) + f'(\bar{x})(x-\bar{x}) + \frac{1}{2}(x-\bar{x})^Tf''(\bar{x})(x-\bar{x})$
> kallas Taylors polynom för $f$ i punkten $\bar{x}$.

> RE: Taylor för $x \in \mathbb{R}, F \in \mathbb{R} \to \mathbb{R}$
2: $F(x) = F(\bar{x}) + F'(\bar{x})(x-\bar{x}) + \frac{1}{2}F''(\bar{x})(x-\bar{x})^2 + E_2[F, \bar{x}](x)$
där $E_2[F, \bar{x}](x) = \frac{1}{6}F'''(s)(x-\bar{x})^3$ för något $s \in [x, \bar{x}]$
Taylor aproximeringen av funktionen $F$ taylor evaluaringen för punkten $\bar{t}$

Nu vill vi bevisa andra ordnings taylor för $f \in \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$

**Bevis**

$x \in \mathbb{R}^n$
$\bar{x} \in \mathbb{R}^n$
$h \in \mathbb{R}^n$
där $x = \bar{x} + h \iff h = x - \bar{x}$

$f \in \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$

**1) Linarisera problemet**

låt $X(t) = f(\bar{x} + th)$ där $t\in\mathbb{R}, X\in\mathbb{R}\to\mathbb{R}$
Med denna får vi $X(0) = f(\bar{x})$ och $X(1) = f(\bar{x}+h) = f(x)$
På så vis kan vi förhoppnings hitta en generell lösning runt $\bar{x}$ utan att specificera riktiningen på h.

**2) Lös ut taylor for $X$**

Om vi sen löser taylor av $X$ vid punkten 0 så har vi också löst taylor expansionen runt $\bar{x}$ för $f$
$X(t) = X(\bar{t}) + X'(\bar{t})(t-\bar{t}) + \frac{1}{2}X''(\bar{t})(t-\bar{t})^2 + E_2[X, \bar{t}](t)$
$X(t) = X(0) + X'(0)(t-0) + \frac{1}{2}X''(0)(t-0)^2 + E_2[X, 0](t)$
$X(t) = X(0) + X'(0)t + \frac{1}{2}X''(0)t^2 + E_2[X, 0](t)$

**3) Lös X'**

$X'(t) = \frac{d}{dt}f(\bar{x} + th) = f'_1(\bar{x} + th)h_1 + f'_2(\bar{x} + th)h_2 + \cdots + f'_n(\bar{x} + th)h_n$
$X'(0) = f'_1(\bar{x})h_1 + f'_2(\bar{x})h_2 + \cdots + f'_n(\bar{x})h_n$
$= \begin{bmatrix}
f'_1(\bar{x}), f'_1(\bar{x}), \cdots , f'_n(\bar{x})
\end{bmatrix} \cdot {\tiny\begin{bmatrix}
h_1 \\
h_2 \\
\vdots \\
h_n
\end{bmatrix}}$
Om vi definierar $f'(\bar{x})$ som radvektorn av $f'$s får vi:
$X'(0) = f'(\bar{x})h$

**4) Lös X''**

$X''(t) = \frac{d}{dt}^2X(t) = \frac{d}{dt}X'(t)$
$= \frac{d}{dt}(f'_1(\bar{x} + th)h_1 + f'_2(\bar{x} + th)h_2 + \cdots + f'_n(\bar{x} + th)h_n)$
Applicera kedjereglen och summera
$= f''_{11}(\bar{x} + th)h_1h_1 + f''_{12}(\bar{x} + th)h_1h_2 + \cdots + f''_{1n}(\bar{x} + th)h_1h_n$
$+ f''_{21}(\bar{x} + th)h_2h_1 + f''_{22}(\bar{x} + th)h_2h_2 + \cdots + f''_{2n}(\bar{x} + th)h_2h_n$
$+ \dots$
$+ f''_{n1}(\bar{x} + th)h_nh_1 + f''_{n2}(\bar{x} + th)h_nh_2 + \cdots + f''_{nn}(\bar{x} + th)h_nh_n$

$X''(0)$
$= f''_{11}(\bar{x})h_1h_1 + f''_{12}(\bar{x})h_1h_2 + \cdots + f''_{1n}(\bar{x})h_1h_n$
$+ f''_{21}(\bar{x})h_2h_1 + f''_{22}(\bar{x})h_2h_2 + \cdots + f''_{2n}(\bar{x})h_2h_n$
$+ \dots$
$+ f''_{n1}(\bar{x})h_nh_1 + f''_{n2}(\bar{x})h_nh_2 + \cdots + f''_{nn}(\bar{x})h_nh_n$

Detta går att förenkla till
$=\begin{bmatrix}
h_1, h_2, \cdots, h_n
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
f''_{11}(\bar{x}) & f''_{12}(\bar{x}) & \cdots & f''_{1n}(\bar{x}) \\
f''_{21}(\bar{x}) & f''_{22}(\bar{x}) & \cdots & f''_{2n}(\bar{x}) \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
f''_{n1}(\bar{x}) & f''_{n2}(\bar{x}) & \cdots & f''_{nn}(\bar{x}) \\
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
h_1 \\ h_2 \\ \vdots \\ h_n
\end{bmatrix}$
Om vi definierar $f''(\bar{x})$ som matrisen av $f''$s får vi:
$X''(0) = h^Tf''(\bar{x})h$

**5) Sätt ihop allt**

$X(t) = X(0) + X'(0)t + \frac{1}{2}X''(0)t^2 + E_2[X, 0](t)$
$X(t) = f(\bar{x} + th)$
$X(0) = f(\bar{x})$
$X(1) = f(\bar{x}+h)$

$f(x) = f(\bar{x}+h) = X(1)$
$\begin{array}{llllllllll}
   =& X(0)       &+& X'(0)1       &+& \frac{1}{2}X''(0)1^2        &+& E_2[X, 0](1) \\
   =& f(\bar{x}) &+& f'(\bar{x})h &+& \frac{1}{2}h^Tf''(\bar{x})h &+& E_2[X, 0](1)
\end{array}$

**6) Motivera E**




<br><br>
> $E[f,\bar{x}] = f(\bar{x}+h)-f(\bar{x})-f'(\bar{x})h$