# 2 Leibniz regel
> I flervariabelanalys definieras produktregeln som
$\large \frac{\partial h}{\partial x_i}
= \frac{\partial}{\partial x_i}(f \cdot g)
= \frac{\partial f}{\partial x_i} \cdot g + f \cdot \frac{\partial g}{\partial x_i}$
$\large \frac{\partial h}{\partial x_i}
= \frac{\partial}{\partial x_i}(f(x) \cdot g(x))
= \frac{\partial f}{\partial x_i} \cdot g(x) + f(x) \cdot \frac{\partial g}{\partial x_i}$
> Där $x \in \mathbb{R}^n$ och $f, g \in \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$

## **Bevis**

> RE: Definitionen av Derivatan
$\large \frac{\partial h}{\partial x_i} = \lim_{h \to 0} \frac{f(\bar{x}+h) - f(\bar{x})}{h}$
$\large \iff \lim_{h \to 0} \frac{f(\bar{x}+h) - f(\bar{x}) - f'(\bar{x})}{h} = 0$

$\large \frac{\partial h}{\partial x_i} = \frac{\partial}{\partial x_i}(f(x) \cdot g(x))$

$\large= \lim_{h \to 0} \frac{ f(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) \cdot g(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - f(x_1, ..., x_i, ..., x_n) \cdot g(x_1, ..., x_i, ..., x_n) }{h}$

$\large= \lim_{h \to 0} \frac{f(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - f(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h} \cdot g(x_1, ..., x_i, ..., x_n)$
$\quad\large+ f(x_1, ..., x_i, ..., x_n) \cdot \frac{g(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - g(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h}$

Då vi förutsätter att derivatan exisiterar och inte är oändlig kan vi separera $\lim(a+b) \to (\lim a)+(\lim b)$
$\large= \left( \lim_{h \to 0} \frac{f(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - f(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h} \cdot g(x_1, ..., x_i, ..., x_n) \right)$
$\quad\large+ \left( \lim_{h \to 0}f(x_1, ..., x_i, ..., x_n) \cdot \frac{g(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - g(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h} \right)$

Vi kan ta ut delarna operoende av h utanför limiten
$\large= \left( \lim_{h \to 0} \frac{f(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - f(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h} \right) \cdot g(x_1, ..., x_i, ..., x_n)$
$\quad\large+ f(x_1, ..., x_i, ..., x_n) \cdot \left( \lim_{h \to 0} \frac{g(x_1, ..., x_i + h, ..., x_n) - g(x_1, ..., x_i, ..., x_n)}{h} \right)$

Dom $\lim$ som är kvar är identiska med de gränsvärdesdefinitionerna för egenstående partiella derivator.

$\Large
\frac{\partial h}{\partial x_i} = \frac{\partial f}{\partial x_i} \cdot g + f \cdot \frac{\partial g}{\partial x_i}
$