# 5 Analysens fundamentalsats i flera variabler
> RE: i en variabel
> $\int^b_af(x)dx = F(b)-F(a) = \left[F(x)\right]^b_a$

**Sats att bevisa**
> $\int_C {\bf F} \cdot dr = \phi(r(b)) - \phi(r(a))$
> Givet att ${\bf F}$ är konservativt i $D$ ⇔ $({\bf F} = \nabla \phi)$

## **Bevis:**
$\int_C {\bf F} \cdot dr$
Är per definition *(Definition 5.3 (Tangentkurvintegral))*
$= \int_a^b {\bf F}(r(t)) \cdot r'(t)dt$
Applicera konservativt i $D$ kriteriet.
$= \int_a^b \nabla \phi(r(t)) \cdot r'(t)dt$

> RE: $\nabla$
> $\nabla\phi(r(t)) = \Big(
   \frac{\partial\phi}{\partial x}(r(t)),
   \frac{\partial\phi}{\partial y}(r(t)),
   \frac{\partial\phi}{\partial z}(r(t))
   \Big)$
> RE: Kedjeregeln
> $\frac{d}{dt} \phi(r(t))$
> $= \Big(
   \frac{\partial\phi}{\partial x}(r(t))\frac{\partial r}{\partial x}r(t),
   \frac{\partial\phi}{\partial y}(r(t))\frac{\partial r}{\partial y}r(t),
   \frac{\partial\phi}{\partial z}(r(t))\frac{\partial r}{\partial z}r(t)
  \Big)$
> $= \nabla\phi(r(t)) \cdot r'(t)$

Substituera kedjeregeln baklänges
$= \int_a^b \frac{d}{dt}\phi(r(t))dt$

Nu har vi integralen av en derivata, så vi kan använda envariabelens fundamentalsats
Mer precis har vi $\int^b_af'(t)dt = f(b)-f(a)$ där $f(t) = \phi(r(t))$,

Kvar får vi då
$= \phi(r(b)) - \phi(r(a))$

Vilket är precis vad vi ville bevisa.